\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}


\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}


\title{Devoir surveillé \no{}5 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{20 janvier 2024}
\duree{Durée: 3 heures} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}


\begin{document}
\maketitle


\begin{quote}
  {\itshape La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont autorisées.}
\end{quote}


\vspace{1cm}





\begin{exercice}[AV 2018]
\textbf{Consignes}
{\itshape \begin{itemize}
  \item Les programmes sont à rédiger en langage Python.
  \item      Les      extraits      de     codes      matérialisés      par
    \texttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}   correspondent   à    des   portions   à
    compléter. 
  %\item L'annexe 2 page 8 comporte des rappels sur les commandes utiles.
\end{itemize}}

Dans  cette   partie,  on  suppose   que  le  fichier  Python   débute  par
l'importation du  module \texttt{matplotlib.pyplot}  et par  la définition  des deux
listes \texttt{Ls} et \texttt{Lv}, de la façon suivante: 

\begin{pythoncode}
import matplotlib.pyplot as plt

Ls = [0.333, 0.167, 0.0833, 0.0416, 0.0208, 0.0104, 0.0052]
Lv = [3.636, 3.636, 3.236, 2.666, 2.114, 1.466, 0.866]
\end{pythoncode}


\begin{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
    \item Écrire une fonction \texttt{inv} qui prend en entrée une liste de
      nombres  (supposés  non nuls)  \texttt{L}  et  qui renvoie  la  liste
      composée des inverses de ces nombres.


      Exemple : \texttt{inv([0.25, 2, 1, 8])} renvoie
      \texttt{[4.0, 0.5, 1.0, 0.125]}.

      \item Écrire  une version  améliorée \texttt{inv\_ex} de  la fonction
        \texttt{inv} qui prend  en entrée une liste  de nombres \texttt{L},
        puis : si un de ces nombres  est nul, alors elle renvoie le booléen
        \texttt{False}, sinon  elle renvoie la liste  composée des inverses
        de ces nombres.
      \item On dispose  de deux listes \texttt{Ls} et  \texttt{Lv} de valeurs
        prises  par deux  grandeurs  $s$ et  $v$ au  cours  du temps  comme
        rappelé en préambule. Compléter les lignes de codes suivantes afin qu'elles
        effectuent le tracé des points de coordonnées $(s^{-1},v^{-1})$ (les
        points seront représentés  par des petits cercles et  ne seront pas
        reliés entre-eux):

\begin{pythoncode}
plt.plot(_____________)
plt.show()
\end{pythoncode}
      \end{enumerate}
    \item \textbf{Écriture de fonctions préliminaires.}

      \textit{ \bfseries Pour cette question, on
      s'interdit  d'utiliser les  commandes  préprogrammées  de Python  qui
      renvoient la somme, la moyenne ou la variance. Avant chaque fonction,
      on écrira brièvement le raisonnement  suivi et la formule qu'elle est
      censée calculer. }
    \begin{enumerate}
    \item  Écrire  une fonction  \texttt{moyenne}  qui  prend  en entrée  une  liste
      \texttt{X} (non vide) de nombres réels  et qui renvoie la moyenne des
      éléments de la liste.
    \item  Écrire une  fonction  \texttt{variance}  qui prend  en  entrée une  liste
      \texttt{X} (non vide)  de nombres réels et qui  renvoie la variance
      des éléments de la liste.  
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Compléter le programme suivant afin qu'il renvoie la valeur de la
      covariance de \texttt{X}  et \texttt{Y} si elle existe  et le booléen
      \texttt{False} sinon. (\textit{Même consigne qu’à la question 2}.)

\begin{pythoncode}
def cov(X: list, Y: list):
    nx, ny = len(X), len(Y)
    if __________ or nx == 0:
        return False
    else:
        __________
        __________
        for k in range(__________):
            S = ____________
        return ___________
\end{pythoncode}
    \item Parmi  les quatre  valeurs suivantes,  lesquelles ne  peuvent pas
      être renvoyées  par la fonction \texttt{cov}?  (\textit{On justifiera
        les réponses}).
      \begin{enumerate}
      \item \texttt{True}
      \item \texttt{[1, 2]}
      \item \texttt{"False"}
      \item \texttt{-0.5}
      \end{enumerate}
    \item  On  considère  les  fonctions  \texttt{Coef}  et  \texttt{Trace}
      suivantes:
\begin{pythoncode}
def Coef(X, Y):
    a = cov(X, Y)/variance(X)
    b = moyenne(Y)-cov(X, Y)/variance(X)*moyenne(X)
    return([a, b])
\end{pythoncode}

\begin{pythoncode}
def Trace(X, Y):
    [a, b] = Coef(X,Y)
    xmin = min(X); xmax = max(X)
    plt.plot(X, Y, "*")
    plt.plot(__________)
    plt.plot([moyenne(X)], [moyenne(Y)], "s")
    plt.grid()
    plt.show()
\end{pythoncode}
      \begin{enumerate}
      \item  Compléter la  ligne 5  de la  fonction \texttt{Trace}  afin de
        tracer le segment d'extrémités:

        \texttt{(xmin,  a*xmin  + b)}  et
        \texttt{(xmax, a*xmax + b)}.  
      \item Donner l'équation de la droite qui passe par ces deux points.
      \item Quel nom porte cette droite?
      \item On  exécute la fonction  \texttt{Trace} pour des listes \texttt{X} et
        \texttt{Y} quelconques de taille 5.  Pour chacun des trois tracés
        suivants,  indiquer avec  justification s'il  peut être  ou non  le
        résultat de \texttt{Trace}? 
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \begin{multicols}{3}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{2024_01_11_655df797d6d1d757e957g-04(2)}

(a) Tracé $n^{\circ} 1$
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{2024_01_11_655df797d6d1d757e957g-04(3)}

(b) Tracé $n^{\circ} 2$
\end{center}


\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{2024_01_11_655df797d6d1d757e957g-04}

(c) Tracé $n^{\circ} 3$

\end{center}

\end{multicols}

\end{enumerate}


\subsection*{Annexe: Rappels Python}
On suppose que le module \texttt{matplotlib.pyplot}, qui permet de tracer des graphiques, est importé via \texttt{import matplotlib.pyplot as plt}.

Les variables \texttt{X} et \texttt{Y} sont ici deux listes de réels, de même longueur.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Python} & \multicolumn{1}{c}{Interprétation} \\
\hline
\texttt{plt.plot (X,Y)} & Place les points dont les abscisses sont contenues dans X et les or- \\
 & données dans Y et les relie entre eux par des segments. Si cette \\
 & fonction n'est pas suivie de \texttt{plt.show ()}, le graphique n'est pas affiché\\
\texttt{plt.grid()} & Dessine en arrière plan du graphique un quadrillage. \\
\texttt{plt.show ( )} & Affiche le(s) tracé(s) précédemment créé(s) par \texttt{plt.plot} \\
\hline
\texttt{plt.plot(X,Y,"o")} & Même effet que \texttt{plt.plot (X,Y)} à la différence près que les points \\
 & sont représentés par un symbole en forme de cercle et ne sont pas \\
 & reliés. En remplaçant \texttt{o} par \texttt{s} (respectivement par \texttt{*}), le symbole \\
 & est un carré (respectivement une étoile) \\
\hline
\texttt{min(X)} (resp. \texttt{max(X)}) & Renvoie le minimum (resp. le maximum) de \texttt{X} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\end{exercice}

\newpage




\begin{exercice}[AV 2019]
  Dans ce sujet,  on va s'intéresser à la modélisation  des niveaux annuels
  du lac Huron.


  
  \begin{enumerate}
  \item
    Dans  cette question, on  note $n$  un entier naturel  supérieur ou
      égal à 3  . Pour tout entier  $i$ dans $\{1,2, \ldots,  n\}$, on note
      $y_{i}$ le niveau du lac Huron  de la $i$ ème observation à l'instant
      $t_{i}$. Dans la  figure, les points  de coordonnées $\left(t_{i},
        y_{i}\right)$ sont  représentés par des points  $\left(
        \bullet\right)$.  Dans   la  suite,   les  $t_{i}$   sont  supposés
      distincts. On s'intéresse à l'ajustement  d'un polynôme de degré 2 au
      nuage   de   points   $\left(\left(t_{1},   y_{1}\right),\left(t_{2},
          y_{2}\right),  \ldots,\left(t_{n},  y_{n}\right)\right)$. Un  tel
      ajustement est représenté dans la figure ci-dessous:


\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{DS5_fig1}
\end{center}

      
      Pour  réaliser cet  ajustement  on utilise  le  critère des  moindres
      carrés défini ci-dessous.
On définit la fonction $F: \mathbb{R}^{3} \longrightarrow \mathbb{R}$ par :


$$
\forall(a, b, c) \in \mathbb{R}^{3}, \quad F(a, b, c)=\sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-a-b t_{i}-c t_{i}^{2}\right)^{2}
$$




\begin{enumerate}
\item Expliquer  en quelques  lignes ou  à l'aide d'un  dessin ce  que l'on
  cherche  à faire  lorsque l'on  minimise  la fonction  $F$ ci-dessus  par
  rapport à $a, b$ et $c$.
\item Calculer  les dérivées partielles de $F$ par  rapport à $a,
  b$ et  $c$ que l'on  notera   $\frac{\partial F}{\partial
    a}(a,   b,   c)$,  $\frac{\partial   F}{\partial   b}(a,   b,  c)$   et
  $\frac{\partial F}{\partial c}(a, b, c)$, respectivement.
\end{enumerate}


\item Des éléments  de syntaxe Python, et en particulier  l'usage du module
  numpy, sont donnés  en annexe à la fin  de la partie 2. Dans  tout ce qui
  suit, les variables  $n, p, A, M,  i, j$ et $c$  vérifient les conditions
  suivantes qui ne seront pas rappelées à chaque question:

\begin{itemize}
  \item $n$ et $p$ sont des entiers naturels tels que $p \geq n \geq 2$;
  \item $A$ est une matrice carrée à $n$ lignes inversible;
  \item $M$ est une matrice à $n$ lignes et $p$ colonnes telle que la sous-matrice carrée constituée des $n$ premières colonnes de $M$ est inversible;
  \item $i$ et $j$ sont des entiers tels que $0 \leq i \leq n-1$ et $0 \leq j \leq n-1$;
  \item $c$ est un réel non nul.
\end{itemize}

On note $L_{i} \leftarrow L_{i}+c L_{j}$  l'opération qui ajoute à la ligne
$i$ d'une matrice la ligne $j$ multipliée par c.


\begin{enumerate}
\item Soit la fonction \texttt{initialisation}

\begin{pythoncode}
def initialisation(A):
   n = np.shape(A)[0]
   mat = np.zeros((n,2*n))
   for i in range(0, n):
       for j in range(0, n):
           mat[i,j] = A[i,j]
   return(mat)
\end{pythoncode}


Pour  chacune des  affirmations suivantes,  indiquer si  elle est  vraie ou
fausse, en justifiant. L'appel initialisation(A) renvoie :

\begin{enumerate}
\item une matrice  rectangulaire à $n$ lignes et $2  n$ colonnes remplie de
  zéros;
\item une matrice de même taille que $A$;
\item une erreur au niveau d'un range;
  \item une matrice rectangulaire telle que les $n$ premières colonnes correspondent aux $n$ colonnes de $A$, et les autres colonnes sont nulles.
\end{enumerate}
  
\item    Les   trois    fonctions   \texttt{multip},    \texttt{ajout}   et
  \texttt{permut}  suivantes  ne  renvoient  rien  :  elles  modifient  les
  matrices auxquelles elles s'appliquent. 

  \begin{enumerate}
  \item Que réalise la fonction multipt?
\begin{pythoncode}
 def multip(M, i, c):
    p = np.shape(M)[1]
    for k in range(0, p):
         M[i,k] = c*M[i,k]
\end{pythoncode}

\item  Compléter   la  fonction   \texttt{ajout},  afin   qu'elle  effectue
  l'opération $L_{i} \leftarrow L_{i}+c L_{j}$.

\begin{pythoncode}
 def ajout(M, i, j, c):
     p = np.shape(M)[1]
     for k in range(0, p):
         _____ ligne(s) à compléter _____
\end{pythoncode}

\item Écrire une fonction \texttt{permut} prenant pour argument $M, i$ et $j$, et qui modifie $M$ en échangeant les valeurs des lignes $i$ et $j$.

  
\end{enumerate}


Dans la suite du sujet, l'expression \og opération élémentaire sur les lignes\fg{}
fera référence à l'utilisation de \texttt{permut}, \texttt{multip} ou \texttt{ajout}.

\item Soit la colonne numéro $j$ dans  la matrice $M$. On cherche le numéro
  $r$  d'une ligne  où  est  situé le  plus  grand  coefficient (en  valeur
  absolue) de  cette colonne parmi les  lignes $j$ à $n-1$.  Autrement dit,
  $r$ vérifie:

  $$
\big|\mathtt{A[r, j]}\big|=\max \Big\{\big|\mathtt{A[i, j]}\big| \text { pour } \mathtt{i} \text { tel que } \mathtt{j} \leq \mathtt{i} \leq \mathtt{n}-1\Big\}
$$

Écrire une  fonction\texttt{ rang\_pivot} prenant pour  argument \texttt{M}
et \texttt{j}, et qui renvoie cette valeur de $r$.

Lorsqu'il  y   a  plusieurs  réponses   possibles  pour  $r$,   dire  (avec
justification) si l'algorithme renvoie le plus petit $r$, le plus grand $r$
ou  un   autre  choix.  (\textit{L'utilisation  d'une   commande  max  déjà
  programmée dans Python est bien sûr proscrite.})

\item Soit la fonction \texttt{mystere}:

\begin{pythoncode}
 def mystere(M):
    n = np.shape(M)[0]
    for j in range(0, n):
        r = rang_pivot(M, j)
        permut(M, r, j)
        for k in range(j+1, n):
            ajout(M, k, j, -M[k,j]/M[j,j])
        print(M)
\end{pythoncode}

  \begin{enumerate}
  \item  On considère  dans  cette  question l'algorithme  \texttt{mystere}
    appliqué à la matrice $M_{1}=$
    $\begin{bmatrix}
             3 & 2 & 2 \\
             -6& 0 & 12 \\
             1& 1 &-3
           \end{bmatrix}$
                   
     Indiquer
     combien  de
     fois     la
     ligne
     \texttt{print(M)}
     est
     exécutée
     ainsi   que
     les
     différentes
     valeurs
     qu'elle
     affiche.
     
   \item  De façon générale, que réalise cet algorithme?
  \end{enumerate}
\item Soit la fonction \texttt{reduire}, qui modifie $M$ :

\begin{pythoncode}
def reduire(M):
    n = np.shape(M)[0]
    mystere(M)
    for i in range(0, n):
         multip(M, i, 1/M[i,i])
    #Les lignes suivantes sont à compléter :
    __________________________
\end{pythoncode}

  \begin{enumerate}
  \item  Compléter  la fonction  afin  que  la  portion de  code  manquante
    effectue les opérations élémentaires suivantes sur les lignes :

\begin{Verbatim}
pour j prenant les valeurs n-1, n-2, ..., 1, faire :
    pour k prenant les valeurs j-1, j-2, ..., 0, faire :
        Lk reçoit Lk - M[k, j] Lj
\end{Verbatim}

    \item  Indiquer ce que réalise cette fonction.
    \end{enumerate}

  \item \textbf{Inversion de A}

    \begin{enumerate}
    \item  Écrire une  fonction\texttt{  augmenter}  prenant pour  argument
      \texttt{A} et  qui renvoie la  matrice de  taille $(n, 2  n)$ définie
      ainsi : 

\begin{itemize}
  \item dans  la partie gauche  (composée des  $n$ lignes et  $n$ premières
    colonnes), elle contient les coefficients de $A$; 
  \item dans  la partie droite  (composée des  $n$ lignes et  $n$ dernières
    colonnes), elle  contient les  coefficients de  la matrice  identité de
    taille $n$. 
\end{itemize}

Par exemple,

$$
\text { pour }
\begin{bmatrix}
1 & 2 \\
-1 & 3
\end{bmatrix}
\text { la fonction renvoie }
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 1 & 0 \\
-1 & 3 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$$

\item  À  l'aide  des   fonctions  précédentes,  proposer  un  raisonnement
  permettant d'inverser A.
\item  Écrire une fonction \texttt{inverser} prenant pour argument $A$ et qui renvoie la matrice inverse de $A$, en suivant le raisonnement décrit en question précédente.
\item Quelle méthode connue venez-vous d'implémenter?
\end{enumerate}
  
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsection*{Annexe : Rappels Python}
On  considère que  le module\texttt{  numpy}, permettant  de manipuler  des
tableaux à deux dimensions, est importé via \texttt{import numpy as np}.

Pour une matrice $M$ à $n$ lignes et  $p$ colonnes, les indices vont de 0 à
$n-1$ pour les lignes et de 0 à $p-1$ pour les colonnes. 

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Python} & \multicolumn{1}{c}{Interprétation} \\
\hline
\texttt{abs(x)} & Valeur absolue du nombre $x$ \\
\hline
\texttt{M[i,j]} & Coefficient d'indice $(i, j)$ de la matrice $M$ \\
\hline
$\mathrm{np} \cdot$ zeros $((\mathrm{n}, \mathrm{p}))$ & Matrice à $n$ lignes et $p$ colonnes remplie de zéros \\
\hline
\texttt{T = np.shape(M)} & Dimensions de la matrice $M$ \\
\texttt{T[0]} & Nombre de lignes \\
\texttt{T[1]} & Nombre de colonnes \\
\hline
\texttt{M[a:b, c:d]} & Matrice extraite de $M$ constituée des lignes $a$ à $b-1$ et des \\
 & colonnes $c$ à $d-1:$ \\
 & si $a$ (resp. $c)$ n'est pas précisé, l'extraction commence à la \\
 & première ligne (resp. colonne) \\
 & si $b$ (resp. $d)$ n'est pas précisé, l'extraction finit à la dernière \\
 & ligne (resp. colonne) incluse \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}







\end{exercice}










\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
